$\forall$
$\neg$
$\rightarrow$
$\leftrightarrow$
$\vee$
$\wedge$
$\vdash$
$\dashv$

Predicate Logic 	
$\land$
$\forall$
$\exists$
$\in$
$\models$

### Class #13 - List #10

#### 1. Traduza as seguintes frases para l√≥gica de 1¬™ ordem:

##### 1.1. Jo√£o √© mais baixo que Maria.

$altura(Jo√£o, X)$ $\land$ $altura(Maria, Y)$ $\land$ $X < Y$

##### 1.2. Maria √© mais alta que Jo√£o.

$altura(Jo√£o, X)$ $\land$ $altura(Maria, Y)$ $\land$ $Y > X$

##### 1.3. Ningu√©m √© mais alto que Jos√©.

$\forall$ $P$ $altura(P, X)$ $\land$ $altura(Jos√©, Y)$ $\land$ $Y > X$


##### 1.4. Tanto Maria, quanto F√°bio s√£o mais altos que Jo√£o.

$altura(Maria, M)$ $\land$ $altura(F√°bio, F)$ $\land$ $altura(Jo√£o, J)$ $\land$ $M > J$ $\land$ $F > J$

##### 1.5. Para todo X e Y, se X √© mais alto que Y, ent√£o Y √© mais baixo que X.

$\forall$ $X, Y \quad mais\_alto\_que(X,Y)$ $\rightarrow$ $mais\_baixo\_que(Y,X)$

> $mais\_alto\_que(X, Y)$ √© uma representa√ß√£o para dizer "$X$ √© mais alto que $Y$" e $mais\_baixo\_que(X, Y)$ √© uma representa√ß√£o para dizer "$X$ √© mais baixo que $Y$".

##### 1.6. ‚ÄúMais baixo que‚Äù √© transitiva.

$mais\_baixo\_que(X, Y)$ $\land$ $mais\_baixo\_que(Y, Z) \quad$ $\rightarrow$ $\quad mais\_baixo\_que(X,Z)$ 

#### 2. Traduza as seguintes senten√ßas para a l√≥gica de 1¬™ ordem:

##### 2.1. Voc√™ pode enganar algumas pessoas todo o tempo e todas as pessoas por algum tempo, mas voc√™ n√£o pode enganar todas as pessoas todo o tempo.

$\forall$ $Tempo$ $\exists$ $Pessoa$ $voc√™\_engana(Pessoa, Tempo)$ $\land$ $\forall$ $Pessoa$ $\exists$ $Tempo$ $voc√™\_engana(Pessoa, Tempo)$ $\land$ $\neg$$($$\forall$ $Pessoa$ $\forall$ $Tempo$ $voc√™\_engana(Pessoa, Tempo)$$)$

##### 2.2. Uma ma√ß√£ todo dia, mant√©m o m√©dico longe.

$\forall$ $Dia$ $come\_ma√ß√£(Pessoa, Dia)$ $\rightarrow$ $n√£o\_precisa\_m√©dico(P)$

#### 3. Prove que, para qualquer senten√ßa $p$ e objeto $a$, $\forall$ $X$ $p(X)$ $\vDash$ $p(a)$. Em que circunst√¢ncias √© verdade que $p(a)$ $\vDash$ $\forall$ $X$ $p(X)$?

$\forall$ $X$ $p(X)$  $\equiv$ $p(X_{0})$ $\land$ $p(X_{1})$ $\land$ $p(X_{2})$ $...$ $\land$ $p(X_{n})$. Como $p$ √© verdade para qualquer $X$, $X$ pode ser o objeto $a$, isto √©, $a$ √© uma inst√¢ncia de $X$. Ent√£o, $p(a)$ √© verdade e √© uma consequ√™ncia l√≥gica de $\forall$ $X$ $p(X)$.

$p(a)$ $\vDash$ $\forall$ $X$ $p(X)$ √© verdade se $X = {a}$, isto √©, se $X$ s√≥ puder assumir o valor $a$.

<!-- 
Exemplo: p ‚àß (p ‚Üí q)  q. Se p ‚àß (p ‚Üí q) √© V em M, ent√£o
p √© V em M e p ‚Üí q √© V em M. Logo, q √© V em M. Pela
defini√ß√£o de consequ√™ncia l√≥gica, p ‚àß (p ‚Üí q)  q. -->

#### 4. Prove ou disprove que, para toda senten√ßa $p$:

##### 4.1. $\forall$ $X$ $p(X)$ $\vDash$ $\exists$ $X$ $p(X)$. 

Se para todo $X$, $p$ √© verdade, ent√£o √© verdade tamb√©m que existe pelo menos um $X$ para o qual $X$ √© verdade.

##### 4.2. $\exists$ $X$ $p(X)$ $\vDash$ $\forall$ $X$ $p(X)$.

A afirma√ß√£o acima n√£o √© necessariamente verdadeira. $\exists$ $X$ $p(X)$  $\equiv$ $p(X_{0})$ $\vee$ $p(X_{1})$ $\vee$ $p(X_{2})$ $...$ $\vee$ $p(X_{n})$. Para $\exists$ $X$ $p(X)$ ser verdade apenas uma dessas senten√ßas deve ser verdade. Por isso, n√£o podemos concluir $\forall$ $X$ $p(X)$ a partir de $\exists$ $X$ $p(X)$.

#### 5. Seja $M$ um modelo, e $p$ qualquer senten√ßa da l√≥gica de 1¬™ ordem. Mostre que ou $p$ √© v√°lida em $M$, ou $\neg$ $p$ √© v√°lida em $M$.

Seja $M$ um modelo que cont√©m $p$, isto √©, $p$ $\in$ $M$. Pela defini√ß√£o de modelo, $p$ √© verdade, portanto. Dessa forma, $\neg$ $p$ √© falso, isto √©, $\neg$ $p$ $\equiv$ $\neg$ $V$ $\equiv$ $F$. 

Seja $M$ um modelo que n√£o cont√©m $p$, isto √©, $p$ $\notin$ $M$. Pela defini√ß√£o de modelo, $p$ √© falso, portanto. Dessa forma, $\neg$ $p$ √© verdade, isto √©, $\neg$ $p$ $\equiv$ $\neg$ $F$ $\equiv$ $V$. 


> **Defini√ß√£o de modelo:** Um subconjunto $M$ $\subset$ $A$, onde $A$ √© o conjunto de todos os literais da linguagem, √© um modelo, se os literais de $M$ s√£o verdadeiros e os que n√£o pertencem ao subconjunto $M$ s√£o falsos.

#### 6. Seja $F$ uma senten√ßa que √© v√°lida em modelo nenhum.

##### 6.1. Mostre que $F$ $\vDash$ $p$, para qualquer senten√ßa $p$.

Como $F$ n√£o pertence a nenhum modelo, $F$ √© falsa. Como o antecedente √© falso, o consequente √© verdadeiro por vacuidade.

$P$ | $Q$ | $P$ $\rightarrow$ $Q$
:---: | :---: | :---: 
V | V | V
V | F | F
F | V | V
F | F | V

##### 6.2. D√™ um exemplo de uma senten√ßa $F$ com esta propriedade.

##### 7. Prove as seguintes senten√ßas:

##### 7.1. $p$ $\vDash$ $q$ √© equivalente a $\vDash$ $p$ $\rightarrow$ $q$.
##### 7.2. $\vDash$ $($$p$ $\rightarrow$ $q$$)$ $\vee$ $($$\neg$ $p$ $\rightarrow$ $q$$)$. Isso significa que, ou $p$ $\vDash$ $q$ √© v√°lido, ou $\neg$ $p$ $\vDash$ $q$ √© v√°lido sempre?
